\documentclass[a4paper,french,12pt]{article}

\input{commons.tex.inc}
\usepackage[gobble=auto]{pythontex}

\SetWatermarkText{}

\author{Vincent-Xavier Jumel}
\title{Lecture d'un tableau CSV}
\date{février/mars 2020}

\begin{document}

\maketitle
\begin{abstract}
  \begin{itemize}
    \item Thèmes travaillés:
      \begin{itemize}
        \item programmation Web
        \item interaction client/serveur
        \item lecture de fichier csv
      \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{abstract}

On suppose que vous disposez d'un maquette web de CV et que nous
souhaitons, pour des raisons d'évaluation égalitaire observer tous les CV
sous le même format. On dispose pour cela d'un tableau rempli par les
expériences des candidats.

\section{Le format CSV}

\subsection{Présentation du format}

Le format CSV (comma separated values) est un format courant et normalisé
assez tardivement (RFC 4180) d'échange de données en table. Les données sont
en lignes et les colonnes séparées par des virgules (comma en anglais) ou
des points-virgules (semi-colon). Les logiciels comme Excel\up{®} ou
LibreOffice permettent d'exporter facilement au format CSV et les
palterformes d'OpenData fournissent régulièrement des données au format CSV.

On peut récupérer le fichier situé sur\\
\url{https://www.data.gouv.fr/fr/datasets/open-loiret-communes-epfl/}
en utilisant par exemple:

\begin{pyblock}
import urllib.request

urllib.request.urlretrieve(
  'https://www.data.gouv.fr/fr/datasets/r/86d3142a-1fd1-43c1-b86b-67490bc8ec80',
  'loiret_epfl.csv')
\end{pyblock}

\begin{bclogo}[logo=\bcinfo]{À propos de \pyv{import}}
  L'utilisation de \pyv{import} permet d'utiliser des procédures
  supplémentaires qui ne sont pas dans les procédures principales. On parle
  de bibliothèque logicielle et tous les langages modernent ont un concept
  associés.
\end{bclogo}

\begin{exercise}
  Retrouver le fichier ainsi téléchargé et l'ouvrir avec LibreOffice.
\end{exercise}

\subsection{Exploitation de fichiers CSV avec Python}

Pour lire le fichier csv précédement téléchargé:

\begin{pyblock}
import csv
with open('loiret_epfl.csv') as fichiercsv:
    lecteur = csv.reader(fichiercsv)
    for ligne in lecteur:
        print(ligne)
\end{pyblock}
ce qui permet de lire les premières lignes du fichier.

On obtient donc

\stdoutpythontex[verbatim][lastline=12]

La page \url{https://docs.python.org/fr/3.7/library/csv.html} contient une
documentation abondante et utile sur ce sujet.

\begin{exercise}
  Compléter les questions du miniquizz sur Moodle.
\end{exercise}

\begin{exercise}
  À l'aide du fichier csv fourni sur Moodle, créer un mini site web,
  utilisant Flask, qui permet d'afficher le nom et l'adresse des candidats.
\end{exercise}

\end{document}
